\documentclass{article}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{url}
\author{Aleš Hakl\footnote{\texttt{hakla1@fel.cvut.cz}}}
\title{\texttt{ncc} - Kompilátor do LLVM IR}

\begin{document}
\maketitle

\section{Úvod}

Rozhodl jsem se, že jako semestrální práci naprogramuji kompilátor
podmnožiny jazyka C do vnitřní reprezentace používané knihovnou
LLVM\cite{llvm}. Mojí hlavní motivací bylo vyzkoušet, jak se tato knihovna
vlastně používá, a je-li ji možné použít pro dynamické generování
kódu v mém projektu\cite{dfsch}. Závěry z tohoto pokusu jsou celkem
rozporuplné.

\section{Použití}

Program \texttt{ncc} načítá kód ze souboru, jehož jméno je uvedeno
na příkazové řádce. Po jeho načtení umí v závislosti na předaných
volbách příkazové řádky provést tři různé operace (či jejich
libovolnou kombinaci):

\begin{itemize}
  \item Vypsat abstraktní syntaktický strom na chybový výstup v
    případě použití volby \texttt{--dump-ast}
  \item Vypsat textovou formu vnitřní reprezentace programu na chybový
    výstup (\texttt{--dump-ir})
  \item Zavolat funkci main() definovanou v zadaném
    programu. (\texttt{--run}) 
\end{itemize}


\section{Vstupní jazyk}
Jak už jsem zmínil, vstupem mého kompilátoru je podmnožina jazyka
C\cite{isoc}. Obsahuje:
\begin{itemize}
  \item Číselné typy \texttt{int} a \texttt{float}\footnote{který je
    převeden na datový typ \texttt{double}, nicméně považuji za
    matoucí, aby se jediný podporovaný FP typ jmenoval
    \texttt{double}}
  \item Neprůhledný typ \texttt{ptr} podobný typu \texttt{void *} z C,
    se kterým nelze provádět žádné jiné operace než předání funkci
    jako parametr
  \item Řídící struktury \texttt{if}, \texttt{while}
  \item Logické operátory se zkráceným vyhodnocováním
  \item Globální a lokální proměnné
  \item Deklarace funkcí
  \item Prakticky všechny aritmetické operátory ze standardního C s
    výjimkou přiřazovacích
  \item Relační operátory
  \item Ternární operátor
\end{itemize}

Vstupní soubor obsahuje posloupnost deklarací funkcí a proměnných a definicí 
funkcí (v libovolném pořadí).

\begin{verbatim}
input-file ::= top-level*
top-level ::= variable-declaration | function-declaration | function-definition
variable-declaration ::= type identifier ';'
function-declaration ::= function-prototype ';'
function-definition ::= function-prototype block
function-prototype ::= type identifier 
                       '(' ( type identifier ( ',' type identifier)* )? ')'
\end{verbatim}

Blok je posloupností příkazů, přičemž za příkaz je považována i
definice lokální proměnné\footnote{tedy to co ISO C99 nazývá
  \textit{block-item}}.

\begin{verbatim}
block ::= '{' statement* '}'
statement ::= local-variable | block | return-statement | 
              if-statement | while-statement | comma-expression ';'
\end{verbatim}

Příkazy \texttt{if}, \texttt{while} a \texttt{return} odpovídají
shodným konstrukcím jazyka C\footnote{s výjimkou faktu, že definice
  lokální proměnné je také platným příkazem, což je ovšem pro
  programátora nezajímavé, pouze to poněkud zjednodušuje definici
  jazyka a implementaci parseru}.

\begin{verbatim}
if-statement ::= 'if' '(' comma-expression ')' statement 
                 ('else' statement)?
while-statement ::= 'while' '(' comma-expression ')' statement
return-statement ::= 'return' comma-expression ';'
\end{verbatim}

Syntaxe výrazů odpovídá s výjimkou vypuštěných operátorů syntaxi
jazyka C a nepovažuji za účelné ji zde uvádět kompletní. Podporované
operátory jsou: \texttt{+}, \texttt{*}, \texttt{-}, \texttt{/},
\texttt{\&}, \texttt{|}, \texttt{\^}, \texttt{==}, \texttt{!=},
\texttt{<}, \texttt{>}, \texttt{<=}, \texttt{>=}, \texttt{,},
\texttt{\&\&}, \texttt{||}, \texttt{=}, unární \texttt{-}, \texttt{\~},
\texttt{!} a konečně ternární operátor \texttt{?:}. Jediná podporovaná
l-hodnota je proměnná, na levé straně přiřazovacího výrazu tedy smí
stát pouze ta.

Definice lokální proměnné umožňuje její inicializaci zadaným výrazem,
na rozdíl od C nesmí tento výraz začínat přiřazením.

\begin{verbatim}
local-variable ::= type IDENTIFIER ( '=' ternary-expression )?';'
\end{verbatim}

Jsou podporovány pouze tři výše zmíněné skalární typy:

\begin{verbatim}
type ::= 'int' | 'float' | 'ptr'
\end{verbatim}

\section{Implementační poznámky}
Program je psán pro verzi 2.2 knihovny LLVM. Aktuální verze (2.4)
obsahuje celkem zásadní nekompatibility a tudíž není bez úprav
použitelná. Problém je, že charakter těchto nekompatibilit je takový,
že zmíněných změn je obrovské množství a prakticky všechny jsou pouze formálního
charakteru (přejmenování tříd, metod a podobně). 

Během překladu je program nejprve převeden do abstraktního
syntaktického stromu, který je poté rekurzivně převeden na LLVM
IR. Tento AST v sobě pro jednoduchost neuchovává informaci o číslech
řádek, chyby objevené až v této fázi tudíž tuto informaci také
nenesou.

Pro tvorbu LLVM IR je použita třída
\texttt{LLVMBuilder}\footnote{Která je bohužel v aktuální verzi LLVM
  přejmenována na \texttt{IRBuilder}}. Tato třída umožňuje vytvářet
mezikód podobným způsobem jako by se vytvářel obyčejný assembler.

Mechanizmus, kterým se předává informace o typu podvýrazu, není zcela
optimální, nicméně pro dané účely dostačuje. Lze předpokládat, že
rozumnější cestou by bylo využít faktu, že informaci o typu hodnoty si
udržuje samotné LLVM a využít tu a nikoli duplicitní
mechanismus. Výhodou použitého řešení je, že je na první pohled
zřejmější.

Parser umí načítat některé konstrukce (například inicializátory
globálních proměnných nebo řetězcové literály), pro které generátor
kódu neumí vytvořit odpovídající kód. Tento jev považuji za vlastnost,
protože umožňuje v budoucnosti snadno generátor o danou funkčnost
rozšířit\footnote{Pravděpodobně při přechodu na novější verzi LLVM}.

K zpracování voleb příkazové řádky je použita třída
\texttt{CommandOptions} od Ole Laursena\cite{cmdopts}. Verze přiložená
ke zdrojovému kódu obsahuje několik mých rozšíření, ty ovšem tento
program nepoužívá.

\section{Závěr}

I přes některé nedodělky pracuje kompilátor vcelku dobře. Ohledně
uspořádání zdrojového kódu je poněkud nevhodné kombinovat abstraktní
syntaktický strom s generátorem kódu, ovšem v C++ by bylo neúměrně
složité tyto části oddělovat, zvlášť vzhledem k účelu programu. 

Bohužel mě implementace tohoto jednoduchého kompilátoru přesvědčila,
že knihovna LLVM není pro moje účely uplně vhodná. To je z části i
důvod, proč jsem nakonec některé vlastnosti, které jsem původně
zamýšlel, nedotáhl úplně do konce.

\begin{thebibliography}{9}
  \bibitem{llvm} \textsl{The LLVM Compiler Infrastructure}
    \url{http://llvm.org/} 
  \bibitem{dfsch} Aleš Hakl \textsl{dfsch - Scheme-like dialect of
    LISP} \url{http://hakl.net/software/dfsch/}
  \bibitem{isoc} \textsl{ISO/IEC 9899:TC2 Programming languages - C}
  \bibitem{cmdopts} Ole Laursen \textsl{Command-line library} 
    \url{http://people.iola.dk/olau/commandoptions/}
\end{thebibliography}

\end{document}
